蘋人誌：圍城13日見證人 守住歷史到最後

節錄

蘋人誌：圍城13日見證人 守住歷史到最後

■再度面對鏡頭，阿翔未敢放下戒備；去年傷痛，如鏡中倒影，揮之不去。

去年，他戴上黑色鴨舌帽，再以黑布蒙臉，在鏡頭前批評警方封鎖理大，剝奪理大留守者行使公民投票權利；今日再次面對鏡頭，他依然不敢放下戒備，黑布上只敢露出一對眼睛。不過，他要求記者不要幫他變聲：「我把聲係我保住條命嘅唯一證明，唔係他日佢可以求其搵個人扮係我講嘢，換咗你都唔知。」

他是阿翔，理大圍城13天期間曾兩度召開記者會，並於11月29日理大正式解封時順利離開理大，是極少數在理大留守至最後一日的抗爭者。只是，成功逃脫的他，今日仍然活在惶恐之中，害怕失而復得的自由再被奪去。在理大圍城一周年之際，他冒險現身，除了想交代自己「仲喺度」，更想向香港人訴說他在理大目睹的一切：「香港人係要記住呢段歷史，如果我唔講，我又死咗，咁就冇人知，咁對香港人嘅歷史係一種遺憾。」

「呼吸到自由空氣，周圍都好光、好嘈咁。」踏出紅磚校園數小時後，。。。。。。。。。。

收集物資 校園求生

這一年，阿翔想像過無數次，如果他是個預言家，他一定會想盡方法，着所有手足在11月17日下午前離開理大，但沒有人可以預知未來。那時，在理大幫忙看守物資的他，和大部份手足一樣，至理大逐漸被警方包圍時都傾向留守，因為理大是堵塞紅隧的重要據點。

一切在17日晚上急轉直下。隨着理大被徹底圍封，大部份抗爭者開始想辦法逃亡。18號早上，數百名抗爭者決定在A Core直衝出去。那時，阿翔看着現場環境，想過與手足一起拚死一搏，但他冷靜思考過後，覺得齊上齊落是不可能：「一眼望晒，出面係有一架水炮、一架EU、一架裝甲、成排防暴，點走？」他認為這是警方「圍點打援」的戰術，「明知呢個係圈套，咁冇理由要出面嘅人為我哋死㗎嘛。」

阿翔想過不同方法，希望能說服大家一同留守，但逃亡已是大勢所趨。。。。。。。。。。

一人記招 抗警硬闖

一天天過去，不少留守者精神幾近崩潰。阿翔記得有個名叫「野人」的手足，至後期不再與人接觸，不能說完整句子，不肯洗澡，最後被社工和醫生帶走送院治理。曾於24日與阿翔一起召開記者會的留守者Ron，也難抵壓力，終在理大解封前幾天，在社工勸說下記名離開理大。失去唯一戰友，對他打擊甚大，他躺在床上半天不能言語。對一群「說客」，至今他心懷怨恨：「呢班人都唔知係咪同警方有咩deal，你叫走人哋啲friend係咪黐線㗎？你波鞋街做㗎？有着數呀？」

阿翔猜想，留守理大至最後一刻共只餘五人。在這13天，他曾差點被理大教職員說服離開，也曾有一瞬間想過自殺。但支撐住他的，是一眾手足。「一諗到其他手足會唔會都想咁做，驚佢哋會跳落嚟，就冇咗呢個諗法。而且出面嘅手足為咗救我哋付出咁多，我哋冇理由白費佢哋一番苦心，唔想佢哋失望。」

。。。。。。。。。

。。。。。。。。

■阿翔希望把理大圍城的真相傳至下一代，以免被當權者竄改歷史。

空有理念 難擋暴政

阿翔也未有因為成功離開理大，而放下心頭大石。這一年，他無時無刻都在想：甚麼時候會被捕、被消失？在離開理大後的一個月，他總懷疑有可疑人士跟蹤他，但又不肯定，最後不了了之。他形容自己本來就比較神經質，現在會更小心翼翼。「𠵱一年都明點解政治人唔拍拖。」21歲的他無奈苦笑，「你唔好意思呀，都唔知會唔會突然人間蒸發，或者走佬去邊到，又冇時間……唉，唔好意思囉。」

前路不明，對於未來，阿翔早已無法打算，只能見步行步。為了自保，對於現狀他總輕輕幾句帶過：「𠵱家都係進修吓，練吓體能，以備不時之需。人生方向都會改變，始終發生咁大件事，原來平凡嘅人生從此變得不一樣。原本渴望嘅只係簡單生活，但𠵱家變得好難。」語氣仍是一貫的雲淡風輕。

這段時間，。。。。。。。。

阿翔的故事快到尾聲，。。。。。。。

學習歷史，就是為了以古鑑今，。。。。。。。。。

■上年11月18日，抗爭者試圖離開理大，阿翔認為這是警方「圍點打援」的戰術。